沙中綫驗鋼筋 路署再徵學者意見

2019年02月06日

沙中綫驗鋼筋 路署再徵學者意見

沙中綫紅磡站工程早前被揭發超聲波檢驗鋼筋結果與實際長度不同。

【本報訊】沙中綫紅磡站工程早前被揭發超聲波檢驗鋼筋結果與實際長度不同，可信性成疑。路政署被追問多日後，昨終表示會再邀請學者提供意見，不排除會切除部份螺絲頭與螺絲帽以量度實際長度；署方又證實已經將工程問題轉介執法部門跟進。特首林鄭月娥昨重申，一定會在確保安全後才通車。

港鐵早前在沙中綫聆訊中突然透露，警方在紅磡站將六支鋼筋連螺絲帽剪出以量度實際扭入長度後，發現結果與超聲波檢測數字相差極大，當中三支鋼筋更由不合格變成合格，多名議員批評超聲波不再可靠。

經民聯考慮用特權法調查

路政署昨回覆本報指，已經要求港鐵及其聘用的實驗所深入調查檢測結果不同的原因，同時署方亦會邀請香港大學土木工程學學者關國雄提供專家意見，政府將視乎該調查結果及能否確認超聲波方法的可靠性，不排除需要將部份螺絲頭與螺絲帽切除，以量度實際扭入的長度。署方又確認已將工程問題轉介執法部門，但不便透露詳情。林鄭月娥昨稱，一定會在確保安全後沙中綫才會通車，政府亦會徹底調查事件，「需要追究的地方我們一定會嚴肅追究」。

沙中綫醜聞觸動立法會不同黨派，建制派議員梁美芬表示，經民聯正認真考慮是否在立法會引用特權法調查沙中綫；她又認為通車「唔急得」，「唔可以工程師心態，工程師講安全就得、啲文件唔見晒，我哋點會有人夠膽話局部通車係安全」。本身是大律師的梁又指，沙中綫大量文件缺失，情況並不簡單，「或牽涉多個部門同時『好hea』，事有蹊蹺」，認為當中極可能涉及刑事行為，促請警方調查。

至於早前發聲明稱紅磡站結構安全的工程師學會，面對107名會員聯署批評及要求撤回聲明，會長余錫萬前天再次致函回應，未有撤回聲明，僅對會員的質疑表示遺憾。有份聯署的工程師黎廣德認為余迴避問題，未有解釋為何在聆訊完成前就發表結構安全的結論。

■記者陳建平

上一則
上一則
林鄭：無話過五億可解公院人手荒